\documentclass[spanish,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{hthtml}
\usepackage{geometry}

\title{El proyecto Debian GNU/Linux}
\author{Javier Fernández-Sanguino Peña \thanks{
    \copyright Pepito Grillo y Pepote Grillote. Se otorga permiso para copiar,
    distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la
    Licencia de Documentación Libre GNU, Versión 1.1 o cualquier otra
    versión posterior publicada por la Free Software Foundation. Se
    considerará como Secciones Invariantes todo el documento, no
    habiendo Textos de Portada ni Textos de Contra Portada. Puede
    consultar una copia de la licencia en:
    http://www.gnu.org/copyleft/fdl.html}\\
    \htmailto{jfs@debian.org}}
\date{Agosto 2000}

\begin{document}
\maketitle
%\begin{figure}
%  \begin{makeimage}
%  \end{makeimage}
%  \begin{center}
%    \epsfig{file=swirl.eps, width=.5\textwidth}
%  \end{center}
%  \caption{Logotipo de Debian GNU/Linux}
%  \label{fig:logo}
%\end{figure}



\begin{abstract}
El proyecto Debian GNU/Linux es uno de los más ambiciosos proyectos de
software libre en la actualidad, agrupando a un gran número de
desarrolladores dispersos geográficamente que trabajan con un único
objetivo: crear un sistema operativo totalmente libre.

En esta ponencia se van a tratar las experiencias de un desarrollador
dentro de esta comunidad y analizar algunas de las formas en las que
otras personas interesadas pueden colaborar.
\end{abstract}


\section{Introducción}

Debian comenzó como un proyecto fundado por el proyecto
\htlink{GNU}{http://www.gnu.org} de la \htlink{Free Software
Foundation}{http://www.fsf.org}, dirigido por Ian Murdock en agosto de
1993, para construir un sistema operativo basado completamente en
programas libres.

El sistema operativo es el conjunto de programas básicos y utilidades
que hacen que funcione un ordenador. En el corazón de un sistema
operativo está el núcleo. El núcleo (kernel) es el programa mas
importante de la computadora, hace todas las cosas de mantenimiento
básico y le permite ejecutar otros programas. Debian es
independiente del núcleo. Actualmente usa el núcleo de
\htlink{Linux}{http://www.linux.org/}, pero se está trabajando en
proveer con Debian otros núcleos, usando
\htlink{Hurd}{http://www.gnu.org/software/hurd/hurd.html}.


Debian ha crecido mucho desde sus principios hasta convertirse en una
distribución usada por, se estima, cerca de un millón de
usuarios. Además, debido al inclinamiento de Debian en ser una
distribución enteramente formada por software libre (con el compromiso
de su \htlink{Contrato
Social}{http://www.debian.org/social_contract}), la totalidad de los
paquetes integrantes del cuerpo principal de la distribución (main)
son libres, estando disponibles en código fuente.

Aquí hay algunas de las fechas importantes de Debian:

\begin{itemize}

\item las versiones 0.01-0.90 vieron la luz entre agosto y diciembre de 1993.

\item la versión 0.91 salió en enero de 1994, contaba con cerca de 30
desarrolladores y un sistema de paquetes primitivos.

\item la versión 0.93R5 salió en marzo de 1995, en ella apareció el
programa {\ttfamily dpkg}.

\item la versión 0.93R6 surgió en noviembre de 1995, con cerca de 60
desarrolla dores, soportaba el sistema a.out y tenía la primera
versión de {\ttfamily dselect}.

\item la versión 1.0 nunca salió. Se convirtió posteriormente en la
versión 1.1

\item {\bf Buzz}, la versión 1.1 salió en junio de 1996, con 474 paquetes,
el kernel 2.0 de Linux y soporte completo de ELF.

\item {\bf Rex (1.2)} aparecería en diciembre de 1996 con 848 paquetes y
120 desarrolladores.

\item {\bf Bo (1.3)} saldría en julio de 1997, tendría 974 paquetes y 200
desarrolladores.

\item La versión: {\bf Hamm} vio la luz en julio de 1998, cuenta con
más de 1500 paquetes en los que trabajan más de 400 desarrolladores,
tiene pleno soporte de libc6, aunque aún mantiene librerías para los
programas compilados con libc5.

\item La siguiente versión: {\bf Slink} se distribuyó el 9 de marzo de
1999. Contando con más de 2500 paquetes, y consta de cuatro cd-roms,
dos de binarios y dos de fuentes. Para solventar problemas de
seguridad descubiertos así como errores relacionados con el año 2000
se realizaron hasta cinco revisiones de esta versión.

\item La versión actual {\bf Potato} ha sido liberada el 15 de agosto
del año 2000. Cuenta con más de 4000 paquetes de software y, sólo en
binarios, iguala a la versión anterior (binarios y fuentes).

\end{itemize}


Pero el crecimiento de Debian no ha sido solamente en la cantidad de
programas incluidos en la distribución, sino también en el número de
personas que trabaja en ella; actualmente cuenta con más
desarrolladores que cualquier otra distribución de GNU/Linux. Y ha
sido reconocida de forma internacional por multitud de compañías: 
\begin{itemize}
\item \htlink{IBM Global Services}{http://www.debian.org/News/weekly/2000/20000408}
\item \htlink{Compaq}{http://www.debian.org/News/weekly/2000/20000302}
\item \htlink{France Telecom}{http://www.debian.org/News/weekly/1999/19990917}
\item \htlink{Corel}{http://www.debian.org/News/weekly/1999/19990421a}
\item \htlink{eBay}{http://www.debian.org/News/weekly/1999/19991020}
\item \htlink{VA Linux
Systems}{http://www.debian.org/News/weekly/1999/19991012}
\item \htlink{Linux Hardware
 Solutions}{http://www.debian.org/News/weekly/1999/19990225a}
\end{itemize}

Esto sin contar las múltiples donaciones de equipamiento que ha
recibido de múltiples compañías, entre otras: Novare, VA Linux,
Compaq, y Sun.

Debian se trata de la única distribución importante de GNU/Linux mantenida
solamente por voluntarios, es decir, sin un enfoque comercial, esto
tiene ventajas y desventajas.

En primer lugar, las personas que se dedican a Debian tienen una alta
motivación en participar en la misma, y se actualiza la distribución
diariamente, apareciendo paquetes nuevos de software
constantemente. Al mismo tiempo, existe un compromiso de calidad, no
se desea distribuir software con errores. Por esta razón, se ha
retrasó, por ejemplo, la versión 2.0 de Debian hasta que se han
arreglado bugs, tanto por los problemas de pasar todos los programas a
libc6 como de agujeros de seguridad que se hubieran descubierto
entonces. Algo que, por ejemplo, 
\htlink{RedHat}{http://www.redhat.com} no hizo en el mismo momento,
habiéndose visto obligada a distribuir RedHat 5.1 inmediatamente
después de 5.0 para arreglar muchos de los agujeros de seguridad
existente en los programas con los que se distribuía.

En segundo lugar, dada su actitud abierta a la participación de todos,
en el mismo espíritu original de Linux, constantemente hay personas
que se unen a Debian para participar aportando su granito de arena, no
solamente haciendo paquetes de programas, sino colaborando en el
servidor de web, traduciendo documentación de Debian, documentando
fallos, o ayudando a los usuarios, a través de
\htlink{listas de correo}{http://www.debian.org/MailingLists} o de
otras herramientas como la \htlink{FAQ-o-matic}{http://www.debian.org/cgi-bin/fom}, a resolver los problemas que tienen con la
distribución. Este servicio es, sin duda, mucho más ágil, rápido y
eficaz que el ofrecido en muchas ocasiones por las compañías de
software.

En el lado de desventajas hay que decir que Debian tiene un mayor
componente técnico que otras distribuciones. También, dada la
naturaleza voluntaria de los desarrolladores, es posible que ciertos
paquetes no estén tan actualizados como debieran, quizás porque sus
desarrolladores han dejado de actualizarlos y nadie se ha hecho cargo.
Sin embargo esto es algo que todos los desarrolladores tratan de
evitar y, aunque cada desarrollador mantiene sus paquetes, no es raro
que otro desarrollador (incluso un usuario) envíe una actualización
del paquete para arreglar un problema o actualizarlo.



\section{Organización}
\label{sec:organización}
La organización de Debian puede parecer inexistente de cara a las
personas que no conocen el grupo, pero esto no es así. Debian está
amparada por una asociación sin ánimo de lucro llamada
\htlink{Software en el Interés Público}{http://www.spi-inc.org} (SPI), que
tiene su sede en Estados Unidos y cuyo objetivo es ayudar a
las organizaciones a desarrollar y distribuir software y hardware
abierto. La asociación fue creada el 16 de junio de 1997, Debian no es
el único proyecto apoyado por esta organización, también están:

\begin{itemize}
\item \htlink{GNOME}{http://www.gnome.org} ({\sl GNU Network Object Model
Environment}) el proyecto que intenta desarrollar un entorno de
escritorio dirigido al usuario sobre y con software libre.
\item \htlink{LSB}{http://www.linuxbase.org} ({\sl Linux Standard
Base} proyecto que desarrolla y promueve la definición de estándares
que favorecen la compatibilidad entre distribuciones de Linux y que
permiten a las aplicaciones funcionar en cualquiera de éstas. También
coordina esfuerzos para animar a las compañías de software a
desarrollar y portar aplicaciones a Linux.
\item \htlink{Open Hardware}{http://www.openhardware.org/} un sistema
de certificación para hardware que permite a los desarrolladores
controladores de dispositivos para sistemas operativos libres.
\item \htlink{Berlin}{http://www.berlin-consortium.org} un entorno de
ventanas desarrollado por miembros de la comunidad del software libre
que pretende desarrollar el entorno de usuario más flexible y más
potente posible.

\end{itemize}

SPI gestiona las marcas registradas: {\sl Open Source}, {\sl Open
Hardware}, y {\sl Debian}.

Sin embargo, Debian tiene a su vez su propia organización, con un
Presidente (actualmente Wichert Ackerman), un Secretario (Darren
Benham) y un Comité Técnico; así como un gran número de personas
encargados de distintas áreas del desarrollo de Debian, desde la
producción de CDs, a la seguridad pasando por el sistema de
seguimiento de errores ({\sl Bugs}.

Y, a continuación, toda el grupo de desarrolladores que, de forma
altruista al igual que los anteriores, donan parte de su tiempo para
contribuir en la distribución. Estas contribuciones son de distintos
tipos aunque, fundamentalmente se refiere a la creación de paquetes de
programas que se incluyen en la distribución siguiendo la política de
ésta. La facilidad con la que los nuevos desarrolladores pueden
contribuir en la distribución y pueden introducir nuevos programas ha
hecho, a lo largo de su historia, que Debian creciera en ambos
aspectos.

Debian cuenta, en el momento de escribir este artículo, con cerca de
500 desarrolladores (consulte el \htlink{mapa de
desarrolladores}{http://www.debian.org/devel/developers.loc})
distribuidos por todo el globo. Evidentemente, no todos tienen el
mismo nivel de compromiso, dentro de éstos hay personas dedicadas a
trabajar en exclusiva para Debian (financiados por empresas externas)
y personas que colaboran de forma esporádica.

% introducir la información del manual de instalación aquí.
% para así tener todas las referencias

Los desarrolladores toman las decisiones que sean necesarias para el
funcionamiento del Proyecto, a través de un sistema de votaciones que
se inauguró para votar su Constitución, y ha sido utilizado en muchas
ocasiones: elección de nuevos presidentes, selección del logo,
decisiones sobre la política de Debian, etc.. La gran mayoría de las
discusiones se realizan a través de correo electrónico ya que es el
único medio que puede permitir a tantas personas colaborar de forma
organizada. 

Los Desarrolladores Debian están involucrados en una gran variedad de
tareas, incluyendo la administración del \htlink{Servidor de
Web}{http://www.debian.org/} y
\htlink{FTP}{ftp://ftp.debian.org/}, diseño gráfico, análisis
legal de licencias de software, escribir documentación y, por
supuesto, mantener paquetes de software.

En el interés de comunicar su filosofía y atraer desarrolladores
que creen en los principios que Debian protege, el Proyecto Debian ha
publicado un número de documentos que contienen nuestros valores y
sirven como guías de lo que significa ser un Desarrollador Debian:

\begin{itemize}

\item \htlink{El Contrato Social de Debian}
{http://www.debian.org/social_contract} es una afirmación del
compromiso de Debian a la Comunidad del Sofware Libre.  Cualquier que
esté de acuerdo en acogerse al Contrato Social puede
\htlink{convertirse en un desarollador}
{http://www.debian.org/doc/maint-guide/}.  Cualquier desarrollador
puede introducir nuevo software en Debian siempre que éste cumpla este
criterio de software libre, y cumpla con sus éstandares de calidad.

\item El documento \htlink{Las Guías de Software Libre de Debian}{
http://www.debian.org/social_contract\#guidelines} es un informe claro
y conciso sobre los criterios de Debian sobre software libre.  La DFSG
es de gran influencia en el Movimiento del Software Libre, y
proporciona las bases de la \htlink{Definición Open
Source}{http://opensource.org/osd.html}.

\item La \htlink{Política de Debian
Policy}{http://www.debian.org/doc/debian-policy/}.  es un
especificación extensiva de los estándares de calidad del Proyecto
Debian.

\end{itemize}

Los desarrolladores de Debian también están involucrados en otros
proyectos; algunos específicos a Debian, otros en los que está
involucrado parte o toda la comunidad Linux.  Algunos ejemplos
incluyen:

\begin{itemize}

\item El \htlink{Linux Standard Base}{http://www.linuxbase.org/} (LSB).  El LSB
es un proyecto que pretende estandarizar el sistema básico de
Linux, lo que permitiría a desarrolladores de software y hardware
ajenos a desarrollar fácilmente programas y controladores de
dispositivos para Linux en general, más que para una distribución
de Linux en particular.

\item El \htlink{Filesystem Hierarchy
Standard}{http://www.pathname.com/fhs/} (FHS) es un esfuerzo para
estandarizar la distribución del sistema de ficheros de Linux.  El FHS
permitirá a desarrolladores de software a concentrar sus esfuerzos en
diseñar programas, sin tener que preocuparse sobre cómo se instalará
su paquete en diferentes distribuciones de Linux.

\item \htlink{Debian Jr.}{http://www.debian.org/devel/debian-jr/} es nuestro
proyecto interno, orientado hacia asegurarnos de que Debian tiene
algo que ofrecer a nuestros usuarios más jóvenes.

\end{itemize}

Para más información general sobre Debian, vea las \htlink{Preguntas
Frecuentes de Debian}{http://www.debian.org/doc/FAQ/}.


\section{La distribución}

La combinación de la filosofía y metodología de Debian, las
herramientas GNU, el núcleo de Linux, y otro software libre
importante, forma una distribución de software única llamada Debian
GNU/Linux. Esta distribución está formada por un gran número de {\sl
paquetes}. Cada paquete en la distribución contiene ejecutables,
scripts, documentación, e información de configuración y tiene un {\sl
mantenedor} que es el principal responsable de mantener el paquete al
día, seguir informes de error, y comunicar con los autores principales
del software empaquetado. La gran base de usuarios, combinado con
nuestro sistema de seguimiento de errores se asegura de que los
errores se encuentren y arreglen rápidamente.

La atención de Debian al detalle permite producir un distribución de
alta calidad, estable y escalable. La instalación puede configurarse
fácilmente para servir muchos perfiles, desde cortafuegos reducidos a
lo mínimo, estaciones de trabajo científicas a servidores de red de
alta gama.


El sistema que distingue a Debian de otras distribuciones GNU/Linux es
su sistema de gestión de paquetes. Estas herramientas dan al
administrador de un sistema Debian control completo sobre los paquetes
instalados en su sistema, incluyendo la capacidad de instalar un sólo
paquete o actualizar el sistema operativo por completo. Los paquetes
individuales también pueden protegerse para no ser actualizados.
También puede decir al sistema de gestión de paquetes qué software ha
compilado vd. mismo y qué dependencias cumple.


Para proteger su sistema contra caballos de troya y otros programas
malévolos, Debian verifica que los paquetes provienen de sus
mantenedores Debian auténticos. Los empaquetadores de Debian también
ponen gran cuidado en configurarlos de forma segura. Si se declara un
problema de seguridad con los paquetes entregados, los parches están
por lo general rápidamente disponibles. Con el sencillo sistema de
actualización de Debian, se pueden descargar e instalar arreglos de
seguridad automáticamente a través de Internet.

El principal, y mejor, método para obtener soporte de un sistema
Debian GNU/Linux y comunicarse con los Desarrolladores Debian es a
través de las muchas \htlink{listas de
distribución}{http://www.debian.org/MailingLists/} mantenidas por el
Proyecto Debian (hay más de 90 en el momento de escribir estas
líneas).

\section{La última estable: Debian 2.2}

Todas las arquitecturas de Debian se basan, a partir de Debian 2.2, en
  el núcleo de Linux 2.2.16 (última versión estable). También está
  basada en la nueva versión 2.1.2 de la biblioteca C de GNU. Aunque
  la nueva glibc hace que los nuevos paquetes no se puedan instalar en
  la versión anterior, mantiene compatibilidad binaria hacia atrás con
  los viejos paquetes compilados con la glibc 2.0 de Debian versiones
  2.1 y 2.0, y compatibilidad fuente prácticamente completa con esas
  fuentes antiguas.

En esta publicación, la mayoría de las utilidades básicas del sistema
  han empezado a usar PAM, los módulos de autentificación
  ``enchufables'' (`Pluggable Authentication Modules'), que suministran
  a los administradores de sistemas un poderoso método de controlar el
  acceso al sistema y los métodos de autentificación. PAM permite
  administrar desde un único punto la autentificación y la gestión de
  cuentas. Si desea cambiar sus programas de autentificación a un
  esquema diferente (p. ej. OPIE, Kerberos, etc...) sólo necesita
  modificar los ficheros de configuración de PAM para esos programas,
  en lugar de recompilar el programa en si.

La publicación Debian 2.2 es la primera versión de Debian que incluye
  soporte completo para nuestros usuarios Japoneses, que tenían que usar
  paquetes adicionales de Debian JP hasta ahora para obtener soporte a
  caracteres multi-byte. Adicionalmente, se ha aumentado el nivel de
  internacionalización, y mejorado el soporte para la mayoría de los
  idiomas ``no Latinos''. También se ha mejorado el soporte de idiomas
  europeos, con más y mejores traducciones a muchos idiomas.

El número de paquetes que incluye la distribución principal
  está ahora alrededor de 2500, aumentando en más de
  50\%, como es habitual (de hecho son 1200 paquetes nuevos). Algunos
  de los nuevos paquetes son:


\begin{itemize}
\item {\ttfamily postfix}. Un nuevo agente de transporte de correo seguro. 
\item {\ttfamily openssh}. Una implementación libre de la shell segura.
\item {\ttfamily openldap}. Paquetes de cliente y servidor LDAP.
\item {\ttfamily w3m}. Un nuevo navegador basado en texto, con soporte de
         tablas.
\item {\ttfamily gdm}. El gestor de ventanas de GNOME.
\item {\ttfamily cvsup}. Un sistema eficiente de réplicas para CVS.
\item {\ttfamily everybuddy}. Un cliente de mensajería integrado.
\item {\ttfamily reportbug}. Una herramienta para avisar de problemas a
Debian GNU/Linux.
\item {\ttfamily zope}. Un servidor de aplicaciones web para sitios dinámicos. 
\item {\ttfamily xmms}. El sistema de multimedia X.
\item {\ttfamily kaffe}. Una máquina virtual para código Java libre, capaz
de hacer JIT.
\item {\ttfamily gnapster}. Un interfaz al popular sistema de compartición
MP3.
\item Y por último, pero no menos importante, 56 juegos nuevos.
\end{itemize}

De los 800 paquetes actualizados se puede destacar:

\begin{itemize}
\item C Library   2.1.3
\item XFree86     3.3.6
\item GCC         2.95.2
\item GnuPG       1.0.1
\item Perl        5.005.03
\item Python      1.5.2
\item PAM         0.72
\item ncurses     5.0
\item teTeX       1.0.6
\item Emacs       20.7
\item XEmacs      21.1.10
\item GNOME       1.0.56
\end{itemize}

Como pasó con la actualización de la publicación 2.0 a la 2.1, la
  mayoría de los cambios de 2.1 a 2.2 son incrementales. Se incluyen
  muchos paquetes nuevos y nuevas versiones de paquetes viejos, junto
  con una recompensa de nuevas características y corrección de
  errores.  El mismo sistema de paquetes dpkg+apt se usa para realizar
  las actualizaciones, y nos hemos esforzado para hacer la transición
  tan indolora y sin problemas como ha sido posible.

{\ttfamily apt}, ahora en la versión 0.3.19, que se usa en conjunción con
  {\ttfamily dpkg}, ahora en la versión 1.6.13, es la herramienta de
  instalación de paquetes preferida, dado que tiene soporte para
  diferentes orígenes de paquetes (CD-ROMs y otros discos removibles,
  discos duros locales o montados a través de la red, o sitios remotos
  FTP o HTTP de Internet). Puede ser usado bien desde la línea de
  órdenes como {\ttfamily apt-get}, o como un método de adquisición
  de paquetes en {\ttfamily dselect}, para instalar paquetes
  binarios (o fuentes) nuevos o actualizarlos.

La distribución Oficial en CD-ROM son {\sl tres} CD-ROMs de
  paquetes binarios, conteniendo las secciones ``main'' y ``contrib''. Si un
  vendedor añade ``non-US/main'' o porciones de las secciones ``non-free'' o
  ``non-US/non-free''  a un conjunto de CDs, puede haber cuatro CDs de
  binarios.

  El primer y segundo CD-ROM del conjunto, en las arquitecturas que lo
  soportan, son de arranque y se suelen usar para iniciar nuevas
  instalaciones.

Todos los CDs están auto-contenidos, lo que significa que puede
  insertar cualquiera de ellos y operar con sus contenidos, sin
  necesidad de andar tocando los otros.  {\ttfamily apt-cdrom} se usa para
  gestionar múltiples CDs, bien a través de la interfaz de línea de
  órdenes, {\ttfamily apt-cdrom}, o el método de acceso {\ttfamily apt} para
  {\ttfamily dselect}.

El Proyecto Debian ha deseado siempre ser base de distribuciones más
especializadas, y el pasado año este objetivo se ha realizado, con la
adopción del sistema Debian como base de distribuciones de Linux
comerciales.  Entre otras compañías Corel Corporation, Libra Computer
Systems, y Stormix Technologies están publicando distribuciones
basadas en Debian; y se esperan otras. Además, se han publicado CDs de
Debian GNU/Linux junto con distintos libros sobre Debian.


Por último, pero no menos importante, ésta última publicación ha sido
\htlink{dedicada}{ftp://ftp.debian.org/pub/debian/doc/dedication-2.2.txt}
a un miembro del proyecto que ha desaparecido recientemente, Joel
Klecker, que murió de forma repentina a la edad de 21 años. Desde
Julio de 1997, Joel había sido desarrollador de Debian, y durante la
mayor parte de este tiempo había estado en cama debido a su
enfermedad.  La muerte de Joel es el resultado de una batalla durante
toda su vida contra la \htlink{Distrofia Muscular de
Duchenne}{http://mdausa.org}. Por ello, el nombre de la última versión
es Debian 2.2 'potato' la distribución ``Joel 'Espy' Klecker''.


\section{Conclusiones}

Realmente puede haber muchos puntos a favor y en contra de Debian pero
el mayor punto a favor de soportar Debian, haciendo uso de ésta,
colaborando en la documentación, o aportando nuevos paquetes, es que
se trata de un proyecto en el que tienen cabida todo tipo de
iniciativas. A diferencia de otras distribuciones con interés
comerciales, en las que se puede llegar a una división de recursos
entre lo que sería en realidad, esencialmente, la {\em misma}
distribución, esto no sucede en Debian.

Notorio es por ejemplo, el hecho de los esfuerzos duplicados en
distribuciones derivadas de RedHat, como Esware, Hispafuentes, o
Eurielec Linux, debido a la imposibilidad de contribuir los muchos
esfuerzos realizados por las personas a la distribución ``original''
lo que tiene como resultado el desarrollo de productos
divergentes. Debian es, al contrario, un punto de concentración. Si se
quiere, se puede entender como una ``enana blanca'', en lugar de
explotar como una ``supernova'' extendiendo sus restos por el universo
conocido, o llevar al olvido todo lo que pase próximo como
haría un ``agujero negro''; seguirá absorbiendo materia, gracias a su
fuerte gravedad, y viviendo mucho, mucho más tiempo.

\section{Más información}

Puede encontrarse más información sobre el Proyecto Debian en :

\begin{itemize}

\item \htlink{El servidor principal de Debian}{http://www.debian.org}
\item \htlink{Lás páginas de la última versión
estable}{http://www.debian.org/releases/stable/}
\item \htlink{Información sobre cómo conseguir
Debian}{http://www.debian.org/distrib/}
\item \htlink{El proyecto de documentación de Debian}{http://www.debian.org/doc/ddp}

\end{itemize}

\end{document}



 LocalWords:  document
